\chapter{Einleitung}
Die Agri~Con GmbH verwaltet als Akteur im Bereich \Gls{prec_farm} täglich mehrere Millionen räumliche Datensätze.
Diese werden von Landwirtschaftsmaschinen erzeugt, welche mit aktueller Technik ausgestattet sind.
Zusätzlich fallen durch die Verarbeitung durch firmeninterne und -externe Mitarbeiter sowie Systeme weitere Daten an.
Im Zuge der Verarbeitung entstehen indirekt Vektor- und Rasterdaten, welche wiederum gespeichert und anschließend verarbeitet werden.
Aus den Quelldaten werden beispielsweise Vektordaten der Verteilung der Grunddüngung erzeugt.
Rasterdaten werden für die Stickstoffdüngung, auch \glqq N-Düngung\grqq\ genannt, verwendet, was unter anderem die Biomasse, die Nährstoffaufnahme und die Nährstoffverteilung beinhaltet.
Diese Menge an Daten ist essentiell für das Unternehmen und dessen Kunden, weshalb diese strukturiert gespeichert und kostengünstig verarbeitet werden müssen.
Nicht nur die Agri~Con GmbH steht vor dieser Notwendigkeit, sondern der Großteil der Unternehmen, die sich mit komplexen räumlichen Daten beschäftigen, wie Monsanto, Google, Facebook, BASF, etc.
% Zur Verbreitung von Postgis leider nichts gefunden

\section{Zielsetzung}
%Was ist neu am forschungsziel?
PostgreSQL mit der Erweiterung PostGIS erfüllt nicht alle Anforderungen, wenn große Datenmengen zur Laufzeit aggregiert und verarbeitet werden müssen. %vertikale Skalierung nicht mehr effizient
Eine bereits durchgeführte vertikale Skalierung der Hardware verringerte die Laufzeit kritischer Operationen, jedoch muss das zu Grunde liegende System wachsenden Anforderungen stand halten.
Es ist zu untersuchen, welche Vorteile andere Datenhaltungssysteme bieten bzw. welche alternativen Herangehensweisen wie NoSQL und die verteilte Datenhaltung geeignet sind, um die Anforderungen zu erfüllen. %woher kommen die Anforderungen? Anforderungen nennen
Dafür sind existierende \Gls{gis} zu untersuchen und deren Eignung für den in Kapitel \ref{chapter:ausgangsszenario} beschriebenen Anwendungsfall festzustellen.
Die Schwerpunkte der Untersuchung sind die Möglichkeiten und die Leistungsfähigkeit der räumlichen Datenverarbeitung und nicht die Formen der Datendarstellung.
%Dabei werden NoSQL und Open-Source Frameworks bevorzugt untersucht.
Aus geeigneten Systemen wird eines ausgewählt.
Dieses wird weitergehend untersucht, für den Einsatz bei Agri~Con GmbH validiert und hinsichtlich Funktionalität und Leistung bewertet.
Schlussendlich soll eine Entscheidungsgrundlage in Form einer Nutzwertanalyse anhand von bewerteten Qualitätsmerkmalen und durchgeführten Tests für die Eignung entsprechend des Anwendungsfalles gegeben werden.
% Die Auswahl zwischen vorhandenen Systemen nach ausgesuchten Merkmalen soll für ähnliche  Untersuchungen als Handelsempfehlung dienen.
%Kürzen!

Somit wird mit dieser Arbeit ein spezieller Vergleich von verschiedenen Systemen und eine Wertung eines geeigneten Kandidaten gegeben.
Dieses Forschungsziel ist von allgemeinem Interesse, da damit eine Erkenntnislücke befüllt wird, anerkannte Methoden verwendet werden und sich das Vorgehen auf ähnliche Ausgangsszenarios übertragen lässt.

\section{Einordnung der Arbeit}
%EInordnung - big picture: Zwar allgemein Datenhaltung und -verarbeitung bis Informationssystem, jedoch durch geodaten ein Spezialfall; verteiltes system ist wesentliche einschränkung zum zwecke der aktualität  und führt zu NoSQL
Im Rahmen der Arbeit erfolgt eine Softwareauswahl mit Hilfe von Nutzwertanalysen.
Weiterhin erfolgt eine ergänzende Bewertung eines Frameworks durch Funktions- und Leistungstests.
Die untersuchten Frameworks entsprechen der Definition eines \Gls{gis}, sie gehen somit über die Funktionalität und den Umfang von Frameworks zur reinen Datenhaltung und -ver\-ar\-beitung hinaus.
Zusätzlich handelt es sich um räumliche Daten und raumbezogene Datenverarbeitung.
Die Bewertung von \acrlonggen{gis} erfolgt mit Bewertungsmaßstäben von Informationssystemen (vgl. Kapitel \ref{softwarequalität}), mit Berücksichtigung des Spezialfalles des räumlichen Bezuges der Daten.
Die Einschränkung auf verteilt arbeitende Frameworks führt allein genommen bereits zur Betrachtung von Alternativen des relationalen Modells, da bekannte Vertreter eine verteilte Arbeitsweise unterstützen.
Die Methodik lässt sich auf ähnliche Ausgangsszenarios übertragen.
Sie lässt sich somit als Handlungsempfehlung zur Auswahl eines \Gls{gis} Frameworks verwenden.

\section{Aufbau der Arbeit}
%empirisches Vorgehen für Spezialfall nicht Allgemeinheit
%systematisches Vorgehen - softwareauswahl ist technologische Aussage
Zum Verständnis der Arbeit werden in Kapitel \ref{Grundlagen} theoretische Grundlagen und Fach\-begriffe zu Datenbanken, räumlicher Datenverarbeitung und NoSQL dargestellt.
Daran schließt sich in Kapitel \ref{chapter:methodik} die Darstellung und Begründung des methodischen Vorgehens an, was Definitionen der Begriffe Nutzwertanalyse und Funktions- sowie Leistungstest beinhaltet.
Anschließend definiert Kapitel \ref{chapter:ausgangsszenario} das Ausgangsszenario, für welches die Frameworks analysiert und getestet werden sollen, sowie die dazugehörigen Anforderungen in Form von Softwarequalität.
Kapitel \ref{chapter:ausgangsszenario} schließt mit einem Überblick und einer Diskussion des aktuellen Standes der Forschung ab.
Darauf folgend bewertet eine Nutzwertanalyse ausgewählte Frameworks nach den Anforderungen des Anwendungsfalles (vgl. Kapitel \ref{chapter:systemauswahl}).
Das darauf folgende Kapitel \ref{chapter:postgresxl} stellt das ausgewählte Framework unter den Punkten Installation, Schnittstellen sowie Verarbeitung dar und präsentiert die Möglichkeiten zum Einsatz bei der Agri~Con GmbH.
Entsprechend den Anforderungen werden Funktions- und Leistungstests im Kapitel \ref{chapter:tests} durchgeführt und ausgewertet.
Die Arbeit endet mit einer Zusammenfassung, einer Wertung der Ergebnisse und einem Ausblick auf die zukünftige Handhabung der räumlichen Daten bei der Agri~Con GmbH in Kapitel \ref{chapter:fazit}.
%letzten Satz in Abstract übernehmen!

%weitere Punkte: EInordnung des Themas, Ausgangslage, Ziel der Arbeit, Aufbau der Arbeit, Hinweise zu rArbeit