%Befehle für Glossar
\newglossaryentry{bonitur}
{
  name=Bonitur,
  description={Die landwirtschaftliche Beurteilung des Ackers und der Pflanzen zum Zwecke der Planung des Einsatzes von Dünger, Pestiziden, Fungiziden und Herbiziden.},
  plural=Bonituren
}
\newglossaryentry{umn}
{
  name=UMN MapServer,
  description={Mapserver des OGC unter MIT Lizenz, Erstentwicklung durch Universität von Minnesota, welcher als CGI Modul und für verschiedene Sprachen  bereitsteht.},
  plural=UMN MapServer
}
\newglossaryentry{geoserver}
{
  name=GeoServer,
  description={Ist ein freier OGC konformer Mapserver der Open Source Geospatial Foundation, geschrieben in Java.},
  plural=GeoServer
}
\newglossaryentry{spark}
{
  name=Spark,
  description={Apache Spark steht unter der Apache License 2.0 und ist ein Framework zur Datenverarbeitung in Clustersystemen. Im Gegensatz zu Hadoop stellt es eine andere Ausführungsumgebung dar und arbeitet mit HDFS, Apache Cassandra, OpenStack Swift, Amazon S3 und Accumulo zusammen.}, % Konkurrenz? - andere Ausführungsumgebung
  plural=Spark
}
\newglossaryentry{storm}
{
  name=Storm,
  description={Apache Storm ist ein Framework speziell für Stapelverarbeitung von Datenströmen durch verteilte Prozesse. Es steht unter der Apache License 2.0.},
  plural=Storm
}
\newglossaryentry{pig}
{
  name=Pig,
  description={Als Apache Projekt dient Pig zur Abstraktion von Java MapReduce Jobs in der Sprache Pig Latin. Ziel ist eine Vereinfachung von MapReduce mit der gleichzeitigen Einbindung externer Funktionen.},
  plural=Pig
}
\newglossaryentry{cascading}
{
  name=Cascading,
  description={Das Java Framework Cascading steht unter der Apache License dient der Erstellung komplexer Datenverarbeitungsabläufe. Dafür wird MapReduce indirekt in vereinfachter Form zugänglich gemacht.},
  plural=Cascading
}
\newglossaryentry{r}
{
  name=R,
  description={Die plattformunabhängige Programmiersprache R steht unter der GNU General Public License ist wird für statistisches Rechnen und dessen grafische Aufbereitung verwendet.},
  plural=R
}
\newglossaryentry{scala}
{
  name=Scala,
  description={Scala ist eine objektorientierte funktionale Programmiersprache mit einem statischen Typsystem und ist auf der JVM und LLVM lauffähig.},
  plural=Scala
}
\newglossaryentry{wcs_glos}
{
  name=Web Coverage Service,
  description={Ein OGC konformer Dienst zum Abruf von multi-dimensionalen Daten mit Zeit- und Raumbezug. Diese sind über eine eigene Syntax mit ihren Metadaten abrufbar.},
  plural=Web Coverage Services
}
\newglossaryentry{wps_glos}
{
  name=Web Processing Service,
  description={Dieser OGC konformer Dienst ermöglicht die räumliche Analyse von Daten im geografischen Kontext. Dazu stellt der Dienst Clients Vorschriften und Modelle zur Verfügung.},
  plural=Web Processing Services
}
\newglossaryentry{prec_farm}
{
  name=Precision Farming,
  description={Bedeutet eine individuelle Betrachtung und Bewirtschaftung einzelner Teile von Flurstücken, wodurch Unterschiede des Bodens und die variierende Ertragsfähigkeit innerhalb einer Nutzfläche berücksichtigt werden.},
  plural=Precision Farming
}
\newglossaryentry{epsg-code}
{
  name=EPSG-Code,
  description={Dies ist eine vier- bis fünfstellige Ziffer zur eindeutigen Identifikation von räumlichen Referenzsystemen. Sie werden von der EPSG herausgegeben und finden weltweit Anwendung.},
  plural=EPSG-Codes
}
\newglossaryentry{esxi}
{
  name=VMware ESXi,
  description={ESXi ist ein Hypervisor Stufe 1 des Unternehmens VMware und wird als Betriebssystem installiert.},
  plural=VMware ESXi
}
\newglossaryentry{vsphere}
{
  name=VMware vSphere,
  description={vSphere ist eine Sammlung von Systemen und Werkzeugen des Unternehmens VMware zur umfassenden Virtualisierung.},
  plural=VMware vSphere
}
\newglossaryentry{fcgi}
{
  name=FastCGI,
  description={FastCGI ist ein Standard zur Auslieferung von dynamischen Inhalten im Internet in Zusammenarbeit mit einem Webserver. Dabei wurde dieser Standard auf Durchsatz optimiert, indem unter anderem der Interpreter nach Behandlung einer Anfrage im Arbeitsspeicher verbleibt und direkt nachfolgende Aufgaben übernimmt. Es wird als Weiterentwicklung des Common Gateway Interface (CGI) angesehen.},
  plural=FastCGI
}
\newglossaryentry{manifold}
{
  name=Manifold Internet Map Server,
  description={Manifold ist eine proprietäre Produktpalette des gleichnamigem Unternehmens. Ein Produkt daraus ist der Internet Map Server, welcher Karten in Bildform aus räumlichen Daten erstellt und zur Verfügung stellt. Dies erfolgt über eine direkte Anwendung und eine Programmbibliothek.},
  plural=Manifold Internet Map Server
}
\newglossaryentry{zookeeper}
{
  name=ZooKeeper,
  description={ZooKeeper ist ein Projekt der Apache Foundation, was es verteilten Prozessen ermöglicht miteinander zu kommunizieren. Es wird häufig mit Hadoop eingesetzt und zielt auf hohen Durchsatz, geringe Latenzen, Hochverfügbarkeit und effektiven Zugriff durch die Prozesse ab.},
  plural=ZooKeeper
}
\newglossaryentry{thrift}
{
  name=Thrift,
  description={Thrift ist ein bis 2007 von Facebook entwickeltes Framework zur Erstellung skalierender Dienste in beliebigen Programmiersprachen. Es verbindet einen Softwarestapel mit einer generativen Engine.},
  plural=Thrift
}